---
title: 10 Fitur ES6 Yang Wajib Dipelajari Sebelum Belajar React 
date: 2021-08-08
description: Kali ini aku mau share tentang 10 fitur ES6 yang wajib kamu kuasai sebelum belajar reactjs. Ini akan menjadi fondasi kamu kedepannya agar belajar reactnya jadi lebih mudah.
type: blog 
category: programming 
---

Dalam hal apapun fondasi adalah yang paling esensi.

Ketika kamu membangun rumah dengan fondasi yang lemah percaya deh rumah kamu tidak akan bertahan dalam 10 tahun.

Begitupun sebaliknya.

Btw, ngomong — ngomong tentang fondasi…

Kali ini aku mau share tentang 10 fitur ES6 yang wajib kamu kuasai sebelum belajar reactjs.

Ini akan menjadi fondasi kamu kedepannya agar belajar reactnya jadi lebih mudah.

Sebenarnya gak cuma react juga sih, pokoknya semua yang berbau Javascript entah itu untuk fronted atau backend,fitur — fitur ini bisa kamu terapkan.

Ok langsung saja ya.

### 1 . Template literal

Template literal/template string adalah fitur baru ES2015/ES6 yang memungkinkan kamu bekerja dengan string dengan cara yang berbeda.

Syntaxnya pun sangat sederhana.

Hanya dengan menggunakan backtick.

Coba liat deh contohnya di bawah!

```javascript
const greet = `hello world`
```

Berikut beberap hal — hal yang bisa kamu lakukan dengan template literal.

### Membuat multiline string / string yang lebih dari satu baris

Sebelum ES6 di perkenalkan, untuk membuat string yang lebih dari satu baris lumayan ribet sih.

Sebagai contoh,

```javascript
// cara membuat multiline string sebelum ES6
const string =
  'baris satu\n \
baris dua\n \
baris tiga'

// atau
const string = 'baris satu\n' + 'baris dua \n' + 'baris tiga'
```

Ribet kan ya ???

Dengan template string membuat multiline string jadi lebih sederhana.

Perhatikan contoh di bawah!

```javascript
// multiline string dengan template literal

const string = `
  baris satu
  baris dua
  baris tiga`

```

### Interpolation / menyisipkan

Template literal juga menyediakan cara untuk menginterpolasi(menyisipkan) variable atau ekpresi kedalam string

Contohnya seperti ini.

```javascript
const myVariable = 'test'
const string = `something ${myVariable}`
const string = `something ${1 + 2 + 3}`
const string2 = `something ${doSomething() ? 'x' : 'y'}`
```

### Template tags

Fitur ini akan sangat berguna ketika kamu bekerja dengan graphql atau ketika kamu menggunakan styled component untuk styling aplikasi react.

Ini contoh template tags untuk styled component di react.

```jsx
const Button = styled.button`
  font-size: 1.5em;
  background-color: black;
  color: white;
`
```

Ini contoh template tags untuk graphql.

```javascript
const query = gql`
  query {
    ...
  }
`
```

### 2. Let dan Const

Cara jadul untuk membuat variable di Javascript yaitu dengan menggunakan keyword var.

Mungkin kamu bertanya…

Mengapa ES6 menambahkan keyword baru untuk membuat sebuah variable?

Sebenarnya tidak ada yang salah dengan keyword var.

Hanya saja scope variable yang dideklarasikan dengan keyword var menganut yang namanya function scope.

Function scope artinya untuk membuat sebuah variable bersifat local maka kamu harus meletakan variable tersebut di dalam sebuah function.

Bingung ya ???

Coba perhatikan deh kode di bawah!

```javascript
/*ini adalah variable global,bisa digunakan dimana saja*/
var club = "AC Milan"
if(true) {
  /*ini juga adalah variable global,bisa digunakan dimana saja*/
  var player = "Kaka"
}
function call() {
  /*ini adalah variable local,variable hanya bisa digunakan dalam function ini saja */
  var coach = "Fabio Capello"
}
```

Selain scope variablenya…

Hal aneh lain dari penggunaan keyword var adalah kamu bisa mengakses sebuah variable walaupun variable tersebut belum di buat.

Dengan diperkenalkannya ES6, kita ditawarkan dengan 2 keyword baru yaitu let dan const.

Dan diajurkan jangan pernah menggukan keyword var lagi ya!

Keyword let dan const datang untuk memberi solusi masalah dari keyword var tadi.

Let dan const menganut block scope.

Selain itu kamu tidak akan dapat mengakses sebuah varibale jika variable tersebut belum dibuat/decklarasikan.

Lebih jelasnya coba liat kode dibawah!

```javascript
/* ini adalah global variable, bisa digunakan dimana saja*/
let club = "AC Milan"
if(true) {
   /*ini adalah variable local,variable hanya bisa digunakan dalam block if ini saja */
  const player = "Kaka"
}
function call() {
  /*ini adalah variable local,variable hanya bisa digunakan dalam function ini saja */
  const coach = "Fabio Capello"
}
```

Sekarang apa perbedaan antara let dan const?

Let memungkinkan kamu untuk mengganti nilai dari variable tersebut, sedangkan const tidak.

```javascript
let name = "Rikarda"
// ini bisa
let name = "Kaka"

const club = "AC Milan"
// ini tidak bisa
const club = "Genoa"
```

### 3. Arrow Function

Function adalah salah satu hal yang paling esensi dalam dunia pemprograman.

ES6 memperkenalnya sebuah standar baru dalam membuat sebuah fungsi.

Arrow function akan membuat kode lebih ringkas

Selain itu, juga untuk menyerderhanakan ruang lingkup fungsi itu sendiri dan penggunaan this keyword.

Berikut syntax dan beberapa aturan arrow function.

```javascript
//function tanpa parameter dan body function hanya 1 baris
const nameFunction = () => console.log('Hello world');
//function dengan 1 parameter dan body function hanya 1 baris
const nameFunction = name => console.log(name);
//function dengan lebih dari 1 parameter dan body function hanya 1 baris
const nameFunction = (name, age) => console.log(name & age);
// function dengan body lebih dari 1 baaris
const nameFunction = name => { 
  console.log('Hello world');
  console.log('Hello world again')
}
```

### 4. Classes dan Subclass

By the way, jika kamu tidak familiar dengan OOP kamu bisa membaca tulisan saya tentang OOP [disini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/javascript-method-dasar)

Disana saya juga menulis tentang class dan contructor.

Class adalah salah fitur ES6 menyediakan syntax yang lebih sederhana dan rapi untuk membuat constructor sebuah object.

Berikut syntax class dan subclasss

### Class

```javascript
/ class
class Club {
  constructor(name, city) {
    this.name = name;
    this.city = city;
  }
  greet() {
    return `${this.name} is a club from ${this.city}`
  }  
}
```

### Subclass

Subclass adalah sebuah class yang mewarasi property atau method dari class parentnya.

Berikut contoh subclass Italia yang dibuat dari class Club sebelumnya.

```javascript
// Subclass
class Italia extends Club{
  constructor(name, city, country){
    super(name, city);
    this.country = country;
  }
  info() {
    return `${this.name} is a football club from ${this.city}, ${this.country}`;
  }
}
```

### 5. Destructuring

Destructuring digunakan untuk memecah structure data yang kompleks menjadi lebih sederhana.

Structure data yang compleks itu biasanya object dan array.

Coba perhatikan kode dibawah ini.

```javascript
const club = {
  name: 'AC Milan',
  address: {
    city: 'Milano',
    region: 'Lombardia'
  },
  founder: 'Helbert Kiplin',
  player: ['Kaka', 'Maldini', 'Van Basten', 'Baresi']
}
```

Sekarang pertanyaan, gimana caranya mengakses address city dari contoh diatas?

Kurang lebih akan seperti ini -> club.address.city

Dengan desctruting kita membuatnya lebih sederhana

Perhatikan contohnya dibawah!

```javascript
const club = {
  name: 'AC Milan',
  address: {
    city: 'Milano',
    region: 'Lombardia'
  },
  founder: 'Helbert Kiplin',
  player: ['Kaka', 'Maldini', 'Van Basten', 'Baresi']
}
const {city} = club.address
const [kaka] = club.player
```

Gampang kan ?

### 6. Ternary operator

Ternary operator adalah shortcut untuk if-else statement.

```javascript

if(condition){
  //value if true
} else {
  //value if false
}

// ternary operator
condition ? valueIfTrue : valueIfFalse
```

If statementnya jadi lebih singkatkan dengan operator ternary?

Hanya satu baris.

Jika kondisinya benar, maka statement pertama akan dieksekusi(sebelum tanda titik dua)

Sebaliknya jika kondisinya salah atau bernilai salah(false, null, NaN, 0, “”, atau undefined), maka kondisi kedua akan dieksekusi(sesudah tanda titik dua)

### 7. High Order Function

High order function secara sederhana adalah sebuah function yang menerima function lain sebagai argumen atau mengembalikan function sebagai output.

Berikut 4 high order function yang paling sering digunakan.

Agar lebih mudah memahami penggunaan method — method ini, saya sarankan langsung praktek ya.

### Map

Method map mereturn/mengembalikan array baru dari hasil memanggil fungsi untuk setiap elemen array.

Methode map memanggil fungsi yang disediakan satu kali untuk setiap elemen dalam sebuah array secara berurutan.

Map tidak menjalankan fungsi untuk elemen array tanpa nilai.

Method map tidak akan mengubah original array.

```javascript

let animes = [
  { id: 1, name: 'Saint seiya'},
  { id: 2, name: 'Naruto'},
  { id: 3,name: 'Nanatsu no Tazai'}
]

animes.map(anime => anime.name)
```

### Filter

Method filter membuat array baru yang elemennya diisi dari semua elemen array yang memenuhi kondisi.

Method filter tidak menjalankan fungsi untuk elemen array tanpa nilai.

Method filter tidak mengubah array asli.

```javascript
let animes = [
  { id: 1, name: 'Saint seiya'},
  { id: 2, name: 'Naruto'},
  { id: 3,name: 'Nanatsu no Tazai'}
]

animes.filter(anime => anime.name === "Naruto")
```
Dari contoh diatas kita mencoba menfilter original array animes yang itemnya punya properti name = Naruto.

Outputnya adalah sebuah array baru dengan satu item.

### Find

Methode find mengembalikan nilai elemen pertama dalam array yang sesuai dengan kondisi yang diberikan.

Methode find mengeksekusi fungsi satu kali untuk setiap elemen yang ada dalam array.

Jika menemukan elemen yang di cari , find () mengembalikan nilai elemen array tersebut (dan tidak memeriksa nilai yang tersisa).

Jika tidak menemukan elemen yang dicari, maka akan mengembalikan nilai undefined.

```javascript
let animes = [
  { id: 1, name: 'Saint seiya'},
  { id: 2, name: 'Naruto'},
  { id: 3,name: 'Nanatsu no Tazai'}
]

animes.find(anime => anime.name === "Naruto")
```

### Reduce

Secara literal reduce berarti mengurangi.

Methode reduce digunakan untuk mereduce elemen — elemen array ke sebuah nilai tunggal.

Methode reduce mengeksekusi fungsi yang disediakan untuk setiap elemen dalam array (dari kiri ke kanan).

Nilai return dari fungsi disimpan dalam akumulator (hasil / total).

Metode reduce akan menerima sebuah callback function.

Callback function ini harus menerima 2 paramerter wajib yaitu accumulator dan currentValue.

Btw, accumulator dan currentValue dapat kamu ganti dengan nama lain.

Sebagai contoh kita akan mencoba mereduce array numbers dengan menguranginya dengan angka setelahnya.

Perhatikan contoh kodenya di bawah!

```javascript
let numbers = [175, 50, 25]

const result = numbers.reduce((accumulator, currentValue) => accumulator - currentValue)
// result = 100
```

Atau contoh yang sedikit lebih komplek.

Kita akan menjumlah harga setiap barang yang ada dalam array fruits.

```javascript
const fruits = [
  {name: "Pisang", price: 2000},
  {name: "Alpukat", price: 3000},
  {name: "Melon", price: 5000}
]
// tanpa destructuring
const total = fruits.reduce((totalPrice, currentItem) => totalPrice+currentItem.price,0)
// dengan destructuring
const total2 = fruits.reduce((totalPrice, {price}) => totalPrice + price, 0)
console.log(total) // 10000
console.log(total2) // 10000
```

Intinya method reduce akan mengembalikan single value.

8. Async — await

Mungkin kamu sudah familiar dengan konsep syncronous dan asyncronous di Javascript.

Async — await adalah salah satu fitur baru dari javascript yang digunakan untuk menghandle proses asyncronous.

Sebelum fitur async — await diperkenalkan, untuk menghandle proses asyncronous biasanya kita menggunkan promise.

Salah satu contoh proses asyncronous adalah ketika memanggil data dari API.

Ini contoh cara menghandle proses asyncronous ketika memanggil data dari API menggunakan promise.

```javascript
function fetchData(){
  fetch(`url`)
  .then(res => res.json())
  .then(data => data)
  .catch(err => err)
}
```

Ini contoh menghandle proses asyncronous ketika memanggil data dari API menggunakan async — await.

```javascript

async function fetchData(){
  const res = await fetch(`url`)
  const data = await res.json()
}
```

### 9. Spread operator dan Rest parameter

Spread operator dan rest paramer diwakili oleh tiga titik …

### Spread operator

Spread operator digunakan memperluas data yang iterable(array / objek) menjadi element individual.

```javascript
arr = [1, 2, 3, 4]
arr2 = [...arr, 5, 6, 7]
console.log(arr2); // [1,2,3,4,5,6,7]

let club = { id: 1, country: 'Italia'}
let milan =  {...club, name: 'AC Milan'}
console.log(milan)
// { id: 1, country: 'Itialia, name: 'AC Milan'}
```

### Rest parameter

Rest parameter berfungsi untuk mengumpulkan sisa daftar argumen dari sebuah function ke dalam sebuah array

```javascript
function test(a, b, ...rest){
  console.log(...rest)
}

test(1,3,4,5,6)
// 1 adalah argumen untuk parameter a
// 3 adalah argumen untuk parameter b
// 4,5,6 adalah sisa paremeternya yang kemudian akan di satukan dalam sebuah array
//outputnya [4,5,6]
```

### 10. Default parameter

Dengan fitur ini, kamu bisa mengatur nilai default untuk parameter pada fungsi yang kamu buat .

Coba tebak!

Apa yang akan terjadi ketika kamu memanggil sebuah fungsi tanpa memberi argument yang diminta ?

Coba perhatikan contoh kode dibawah!

```javascript
function add(a,b){
  return a + b
}

add()
//mengembalikan nilai NAN
```

Seperti yang kamu liat pada fungsi diatas…

Ketika fungsinya dipanggil mengembalikan NaN(Not a Number) karna argument a dan b bernilai undefined.

Sekarang bagaimana mangatasi masalah ini sebelum ES6 diperkenalkan?

Biasanya kita akan mengecek apakah argument yang diminta itu, undefined atau tidak.

Contohnya kurang lebih seperti kode dibawah.

```javascript
function add(a,b){
  a = (typeof a !== "undefined") ? a : 5
  b = (typeof b !== "undefined") ? b : 3
  return a + b
}

add()// hasilnya 8
add(4)// hasilnya 7
add(2,3)//hasilnya 5
```

Ok, sekarang dengan default parameter.

```javascript
function add(a = 5,b = 3){
  return a + b
}

add()// hasilnya 8
add(4)// hasilnya 7
add(2,3)//hasilnya 5
```

Sudah liat perbedaannya bukan ?

### Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
